% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{FenetreCas}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=06,mois=Mars,annee=2024,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH06 - Fonctions - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=GenTrait/Exercice guidé/\faAngellist,CodeDebut=\medskip]%exo ef2m19
\textbf{\large Partie A - Étude d’une fonction}

\begin{enumerate}
	\item Le tableau de valeurs est le suivant :
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=14cm,colspec={*{7}{X[m,c]}},hlines,vlines,stretch=1.3}
			$x$ & 0 & 6 & 12 & 18 \\
			$f(x)$ & 5 & $6,04$ & $5,12$ & $3,80$ \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item La ligne \textsf{5} du calcul formel nous indique que $f'(x)=(0,5-0,1x)\e^{-0,1x}$.
	
	NB : $f'(x)= \underbrace{\vphantom{(-0,1)}1 \times \e^{-0,1x}}_{u'v} + \underbrace{(-0,1)\e^{-0,1x} \times (x+5)}_{v'u} = (1-0,1(x+5))\e^{-0,1x}=(1-0,1x-0,5)\e^{-0,1x}=(0,5-0,1x)\e^{-0,1x}$.
	\item Pour étudier les variations de $f$ sur $\intervFF{0}{18}$, on étudie le signe de $f'(x)$ :
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~$l'exponentielle est strictement positive, donc $f'(x)$ est du signe de $(0,5-0,1x)$ ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~0,5-0,1x = 0 \ssi x=5$ et le signe est $\oplus\ominus$.
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$/0.7,$f'(x)$/0.7,$f$/1.4}{$0$,$5$,$18$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,}
			\tkzTabVar{-/$5$,+/$f(5)$,-/${3,8}$}
		\end{tikzpicture}
		
		Avec $f(5) \approx 6,07$.
	\end{center}
	\item La ligne \textsf{6} du calcul formel nous indique que, pour $F(x)=(-150-10x)\e^{-0,1x}$, alors $F'(x)=(0,5-0,1x)\e^{-0,1x}$.
	
	Ainsi $F(x)=(-150-10x)\e^{-0,1x}$ est une primitive de $f$ sur $\IntervalleFF{0}{18}$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le domaine est hachuré sur le graphique donné en fin de \textbf{Partie A}.
		\item La valeur exacte de l’intégrale I est $I=F(12)-F(2)=-270\e^{-1,2} + 170\e^{0,2}$.
		
		Sa valeur approchée au dixième est $I \approx 57,9$.
		\item La valeur moyenne de la fonction $f$ sur l’intervalle $\intervFF{2}{12}$ est $\mu = \dfrac{1}{10}\Integrale_2^{12} f(x) \dx = \dfrac{1}{10}I \approx 5,8$ au dixième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.4cm,y=0.8cm,xmin=0,xmax=18,xgrille=2,xgrilles=1,ymin=-1,ymax=7,ygrille=1,ygrilles=0.5]
		\GrilleTikz
		\fill[draw=gray,line width=1pt,pattern=north west lines, pattern color=blue] (2,0) -- plot[samples=500,domain=2:12] (\x,{(\x+5)*exp(-0.1*\x)}) -- (12,0) -- cycle ;
		\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
		\AxexTikz{0,2,...,16}\AxeyTikz{-1,0,...,6}
		\draw[samples=500,color=red,line width=1.5pt,domain=0:18] plot (\x,{(\x+5)*exp(-0.1*\x)}) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{\large Partie B - Interprétations des résultats de la partie A}

\begin{enumerate}
	\item $f(12) \approx 5,12$, donc au mois de décembre 2019, on estime le nombre de batteries qui seront vendues à \num{5120}.
	\item Le nombre de batteries vendues est maximal pour $x = 5$, ce qui correspond au mois de mai 2019.
	\item Le nombre cherché est, en milliers, la valeur moyenne de la fonction $f$ entre $x = 2$ et $x =12$, soit $5,8$.
	
	Donc il sera vendu en moyenne \num{5800} batteries par mois entre février et décembre 2019.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2 ef2m15
{\large\textbf{Partie A -- Étude d'une fonction}}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Pour tout réel $x$ de $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$, $f$ est dérivable et $f'(x) = - 2\times 2 x + 20 - 0 - 16\dfrac{1}{x}= - 4x + 20-\dfrac{16}{x}=\dfrac{-4x^2 + 20x - 16}{x}$.
		
		Or $-4(x - 1)(x - 4)=-4(x^2 - 4x - x + 4)=-4x^2 + 20x - 16$.
		
		Ainsi on a bien $f'(x)=\dfrac{-4(x-1)(x-4)}{x}$.
		\item La fonction $f'(x)$ se présente sous forme d'un quotient :
		\begin{itemize}
			\item $-4$ est strictement négatif et $x$ est strictement positif sur $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$ ;
			\item $x - 1 = 0 \ssi x=1$ et le signe est $\ominus\oplus$ car $a=1>0$ ;
			\item $x - 4 = 0 \ssi x=4$ et le signe est $\ominus\oplus$ car $a=1>0$.
		\end{itemize}
		Ainsi on obtient :
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit{$x$/0.7,$-4$/0.7,$x-1$/0.7,$x-4$/0.7,$x$/0.7,$f'(x)$/0.7}{${0,5}$,$1$, $4$, ${6,5}$}
				\tkzTabLine{,-,t,-,t,-,}
				\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,}
				\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,}
				\tkzTabLine{,+,t,+,t,+,}
				\tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item On en déduit donc le tableau de variations de $f$ sur $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$ :
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabSetup[fromcolor=blue,fromstyle=dashed]
				\tkzTabInit[deltacl=0.7]{$x$/0.7,$f'(x)$/0.7,$f$/1.4}{${0,5}$, $\mathcolor{blue}{1}$, $4$, ${6,5}$}
				\tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
				\tkzTabVar{+/$f(0{,}5)$,-/$\mathcolor{blue}{0}$,+/$f(4)$,-/${f(6,5)}$}
				\tkzTabVal[draw]{3}{4}{0.4}{$\mathcolor{blue}{\alpha}$}{$\mathcolor{blue}{0}$}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item D'après le tableau de variations, l'équation $f(x)=0$ admet exactement \textcolor{blue}{deux} solutions sur $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$.
		\item La première solution est $x=1$, et la seconde vaut (en utilisant la calculatrice) $\alpha \approx 6,2$ au centième
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le tableau de valeurs complété est :
		
		\begin{center}
			\begin{tblr}{width=0.85\linewidth,colspec={*{9}{X[m,c]}},hlines,vlines,stretch=1.1}
				$x$ & $0,5$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & $6,5$ \\
				$f(x)$	& $2,59$	&0	&$2,91$	&$6,42$	&$7,82$	&$6,25$	&$1,33$	&$-2,45$ \\
			\end{tblr}
		\end{center}
		\item La courbe (ainsi que les points étudiées plus tard dans l'exercice) est donnée en fin d'exercice.
	\end{enumerate}
	\item On dérive la fonction $F$ en utilisant  les formules de base et la formule du \textbf{produit} :
	
	$F'(x)= - \dfrac{2}{3} \times 3 x^2 + 10\times 2x - 2 - 16\left( \underbrace{x \times \tfrac{1}{x}}_{u'v}+\underbrace{\vphantom{\tfrac{1}{x}}1\times \ln(x)}_{v'u} \right)  =-2x^2+20x-2-16-16\ln(x)=-2x^2+20x-18-16\ln(x)$.
	
	On obtient bien $F'(x)=f(x)$, ainsi la fonction $F$ est bien une primitive de la fonction $f$ sur $\IntervalleFF{0,5}{6,5}$.
\end{enumerate}

{\large\textbf{Partie B -- Application à l'économie}}

\begin{enumerate}
	\item L'entreprise réalise un bénéfice ($f(x) \pg 0$) si elle fabrique jusqu'à 619 pièces ($\alpha$ centaines).
	\item Afin d'obtenir le bénéfice maximal, l'entreprise doit fabriquer 400 pièces (maximum de $f$ pour $x=4$ d'après la partie \textbf{A}).
	
	Ce bénéfice maximal est alors de $f(4)=7,8$ milliers d'euro (soit \num{7800} euros à la centaine d'euros près).
	\item On a $B_m = \dfrac{1}{6} \times \Integrale_{0,5}^{6,5}f(x) \dx = \dfrac{1}{6} \times \left(F(6,5)-F(0,5)\right)\approx 4,1$.
	
	Le bénéfice moyen est de \num{4,1} milliers d'euros (\num{4100} euros), arrondi à la centaine d'euro.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1.5cm,y=0.75cm,xmin=0,xmax=7,xgrille=0.5,xgrilles=0.25,ymin=-3,ymax=8]
		\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
		\AxexTikz{0,1,...,6}\AxeyTikz{-3,-2,...,7}
		%intégrale et courbe
		\fill[draw=none,pattern=crosshatch,pattern color=orange!33] (0.5,0) -- plot[samples=250,domain=0.5:6.5] (\x,{-2*\x*\x+20*\x-18-16*ln(\x)}) -- (6.5,0) -- cycle ;
		\draw[line width=1.25pt] (6.5,-2.4)--(6.5,0) ;
		\draw[line width=1.25pt,red,samples=250,domain=0.5:6.5] plot (\x,{-2*\x*\x+20*\x-18-16*ln(\x)}) ;
		%points
		\filldraw[blue] (4,7.82) circle(3pt) node[below=1pt,blue] {max} ;
		\filldraw[CouleurVertForet] (6.2,0) circle(3pt) node[above right=1pt] {$\alpha$};
		\draw[line width=1.25pt,purple,densely dashed] (0,4.131)--(6.5,4.131) node[right=1pt] {$B_m$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo3
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.01cm,xmin=0,xmax=10,ymin=0,ymax=700,ygrille=100,ygrilles=50]
		\tikzset{arrowinside/.style 2 args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=latex]{>}}}}}
		\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
		\AxexTikz{0,1,...,9}\AxeyTikz{0,100,...,600}
		\draw (8.5,-50) node[below] {Nombre de kilogrammes} ;
		\draw (-1.25,500) node[rotate=90] {Charges (en milliers d'euros)} ;
		\draw[line width=1.25pt,blue,domain=0:10,samples=250] plot (\x,{2*\x*\x*\x-23*\x*\x+90*\x+10}) ;
		\draw[line width=1pt,color=CouleurVertForet,densely dashed,arrowinside={0.5}{1}] (5,0)--(5,135) ;
		\draw[line width=1pt,color=CouleurVertForet,densely dashed,arrowinside={0.5}{1}] (5,135)--(0,135) ;
		\draw (0,135) node[left,font=\footnotesize,text=CouleurVertForet] {135} ;
		\draw[line width=1pt,color=red,densely dashed,arrowinside={0.5}{1}] (0,200)--(7,200) ;
		\draw[line width=1pt,color=red,densely dashed,arrowinside={0.5}{1}] (7,200)--(7,0) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Partie A - Étude des charges}

\begin{enumerate}
	\item Le montant des charges lorsque l'entreprise produit 5 kg de safran est $C(5)$ milliers d'euros.
	
	Et $C(5) = 135$ donc le montant des charges est de  $\num{135000}$~\euro{}.\hfill{}(\textcolor{CouleurVertForet}{$\grasmaths{-\:-}$})
	\item Le nombre de kilogrammes de safran à produire pour que le montant des charges soit égal à \num{200000}~euros est environ 7.\hfill{}(\textcolor{red}{$\grasmaths{-\:-}$})
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Étude du bénéfice}

\begin{enumerate}
	\item Le chiffre d'affaires $R(x)$, en milliers d'euros, réalisé pour la vente de $x$ kg de safran est $R(x)=50x$.
	\item Le bénéfice $B(x)$, en milliers d'euros, réalisé pour la vente de $x$ kilogrammes de safran est :
	
	$B(x) = R(x)-C(x) = 50x - \left ( 2x^3 - 23x^2 + 90x + 10 \right )=- 2x^3 + 23x^2 - 40x - 10$.
	\item 
	\begin{enumerate}
			\item On a directement $B'(x) = -2\times 3x^2 + 23 \times 2x - 40 = -6x^2 + 46x - 40$.
			\item On résout dans l'intervalle $\IntervalleFF{0}{10}$, l'équation $B'(x) = 0$ :
			
			\hspace{5mm}$\Delta = 46^2 - 4\left (-6\right ) \left ( -40\right ) = \num{1156} = 34^2$
			
			\hspace{5mm}l'équation admet 2 solutions sur l'intervalle $\IntervalleFF{0}{10}$ :
			
			\hspace{10mm}$x_1=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a} = \dfrac{-46+34}{2\times (-6)}=1$ et $x_2=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} = \dfrac{-46-34}{2\times (-6)}=\dfrac{20}{3}$.
			\item On dresse le tableau de variations de la fonction $B$ sur l'intervalle $\IntervalleFF{0}{10}$ :
			
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[deltacl=0.7]{$x$/1,$B'(x)$/1,$B$/2}{$0$,$1$,$\nicefrac{20}{3}$,$10$}
					\tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
					\tkzTabVar{+/$-10$,-/$-29$,+/$M$,-/$-110$}
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
			
			Avec $M=B\left(\dfrac{20}{3} \right) \approx 152,963$ au millième
			\item Pour réaliser le bénéfice maximal, il faut vendre $\dfrac{20}{3}$ kilogrammes de safran, soit environ $6,667$~kg. Le bénéfice maximal est, arrondi au millier d'euro, de $153$ milliers d'euros.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo4 ef2n20
\textbf{Partie A - Étude de la fonction $\grasmaths{f}$}

\begin{enumerate}
	\item Le tableau est (au centième) :
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=12cm,colspec={*{6}{X[m,c]}},hlines,vlines}
			$x$ & 0 & 2 & 6 & 12 & 18 \\
			$f(x)$ & 6 & $7,01$& $7,11$& $6,18$& $5,52$ \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item On a $f'(x)=0,2(-x+4)\e^{-0,2x}$ qui est du signe de $(-x+4)$ sur $\IntervalleFF{0}{18}$ (exp$>0$).
	
	Or $-x+4$ s'annule en $x=4$ et le signe est $\oplus\ominus$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$/0.75,$f'(x)$/0.75,$f$/1.5}{$0$,$4$,$18$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,}
			\tkzTabVar{-/$6$,+/${7,25}$,-/${5,52}$}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La courbe est :
		
		\begin{center}
			\usetikzlibrary{patterns.meta}
			%\tunits{0.75}{0.75}
			%\tdefgrille{0}{18}{1}{0.5}{0}{8}{1}{0.5}
			\begin{tikzpicture}[x=0.75cm,y=0.75cm,xmin=0,xmax=18,ymin=0,ymax=8]
				\GrilleTikz
				%intégrale et courbe
				\fill[thick,pattern=crosshatch,pattern color=purple!50] (2,0) -- plot[samples=250,domain=2:12] (\x,{5+(\x+1)*exp(-0.2*\x)}) -- (12,0) -- cycle ;
				\draw[line width=1pt,black] (2,0) -- (2,7.01) (12,0) -- (12,6.18) ;
				\draw[line width=1.5pt,red,samples=250,domain=0:18] plot (\x,{5+(\x+1)*exp(-0.2*\x)}) ;
				\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
				\AxexTikz{0,1,...,17}\AxeyTikz{0,1,...,7}
				%labels
				\draw (18,5.52) node[above left,red,font=\large] {$\mathscr{C}_f$} ;
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item L'aire correspondante à l'intégrale I est hachurée (en \textcolor{purple}{purple}) sur le graphique précédent.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $I=F(12)-F(2)=5 \times 12-(5 \times 12 + 30)\e^{-0,2 \times 12} - \left( 5 \times 2-(5 \times 2 + 30)\e^{-0,2 \times 2} \right)$
		
		Soit encore $I=60-90\e^{-2,4}-10+40\e^{-0,4}=50-90\e^{-2,4}+40\e^{-0,4}$.
		\item La valeur moyenne de $f$ sur $\intervFF{2}{12}$ est $m=\dfrac{1}{12-2} \Integrale_2^{12} f(x) \dx = \dfrac{I}{10} \approx 6,86$ au centième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Interprétations}

\begin{enumerate}
	\item Le mois de décembre 2019 correspond à $x=12$, et $f(12) \approx 6,18$.
	
	Ainsi le nombre de composants qui seront produits en décembre 2019 sera d'environ \num{6180}.
	\item Le mois durant lequel la production est maximal est le mois de rang $x=4$, qui correspond au mois d'avril 2019.
	
	De plus, $f(4) \approx 7,25$, donc le nombre maximal de composants produits est d'environ 7\,250.
	\item Le nombre moyen de composants produits entre février 2019 ($x=2$) et décembre 2019 ($x=12$) est donné, en milliers, par la valeur moyenne de $f$ sur $\IntervalleFF{2}{12}$. On obtient un nombre moyen d'environ \num{6860} composants.
\end{enumerate}
\end{Exercice}


\end{document}